#+TITLE: Un guide pour LuaLaTeX
#+AUTHOR: Manuel Pégourié-Gonnard et Laurent Garnier

Ce document est une carte, ou guide touristique, pour le nouveau monde
de LuaLaTeX[fn:1] Le public visé va des nouveaux arrivants complets
(avec une connaissance pratique classique de LaTeX) aux développeurs
de paquets. Ce guide est destiné à être complet dans le sens suivant :
il contient des pointeurs vers toutes les sources pertinentes,
rassemble des informations qui sont au contraire dispersés, et ajoute
du matériel d'introduction.

Les commentaires et suggestions d'amélioration sont les bienvenus. Ce
document est un travail en cours; merci de votre compréhension et de
votre patience.

* Introduction
** Ce qui est juste LuaLaTeX
   Pour répondre à cette question, nous avons besoin de mentionner
   quelques détails à propos du monde TeX que vous pouvez d'habitude
   ignorer : la différence entre un _moteur_ et un _format_. Un moteur
   est en fait un programme d'ordinateur, alors qu'un format est un
   ensemble de macros exécutées par un moteur, habituellement
   pré-chargé lorsque le moteur est invoqué avec un nom particulier.

   En fait, un format est plus ou moins comme une classe de document
   ou un paquet, sauf qu'il est associé à un nom de commande
   particulier. Imaginez qu'il y ait une commande =latex-article= qui
   ferait la même chose que =latex=, sauf que vous n'auriez pas besoin
   d'écrire =\documentclass{article}= au début de votre fichier. De
   façon analogue, dans les distributions actuelles, la commande
   =pdflatex= est la même que la commande =pdftex= sauf que vous
   n'avez pas besoin de mettre les instructions pour charger LaTeX au
   début de votre fichier source. C'est pratique, et légèrement plus
   efficace aussi.

   Les formats sont super parce qu'il implémentent des commandes
   puissantes utilisant les outils de basiques que fournit un
   moteur. Toutefois la puissance du format est parfois limitée par
   l'ensemble d'outils du moteur, donc les gens ont commencé le
   développement de moteurs plus puissants afin que d'autre personnes
   puissent implémenter des formats (ou paquets) encore plus
   puissants. Les moteurs les plus connus maintenant (sauf l'original
   TeX) sont pdfTeX, XeTeX et LuaTeX.

   Pour compliquer encore la situation, le moteur original TeX
   produisait seulement des ficihiers DVI, tandis que c'est
   successeurs peut (aussi) produire des fichiers PDF. Chaque commande
   dans votre système correspond à un moteur particulier avec un
   format particulier et un mode de sortie particulier. Le tableau
   suivant résume cela : les lignes sont indexées par format, les
   colonnes par moteur, et dans chaque cellule la première ligne est
   la commande pour le moteur avec le format en mode DVI, et la
   seconde la même pour le mode PDF.

   |       | TeX    | pdfTeX   | XeTeX   | LuaTeX      |
   | ----- | ------ | ------   | ------  | ---------   |
   | Plain | tex    | etex     | (none)  | dviluatex   |
   |       | (none) | pdftex   | xetex   | luatex      |
   | ----- | ------ | ------   | ------  | ---------   |
   | LaTeX | (none) | latex    | (none)  | dvilualatex |
   |       | (none) | pdflatex | xelatex | lulatex     |

   Nous pouvons maintenant répondre à la question du titre: LuaLaTeX
   est le moteur LuaTeX avec le format LaTeX.

   Bien, cette réponse n'est pas très satisfaisante si vous ne savez
   pas ce que sont LuaTeX et LaTeX.

   Comme vous le savez probablement, LaTeX est un framework général
   dans lequel les documents commencent avec =\documentclass=, des
   paquets sont chargés avec =\usepackage=, les polices sont
   sélectionnées de façon intelligente (de sorte que vous pouvez
   basculer en gras tout en préservant les italiques), les pages sont
   construites avec des algorithmes compliqués incluant du soutien
   pour les en-tête, pied de page, notes de bas de page, notes de
   marge, du matériel flottant, etc. Cela ne change pas la plupart du
   temps avec LuaLaTeX, mais de nouveau et plus puissants paquets sont
   disponibles pour contribuer à faire fonctionner le système d'une
   meilleure façon. 

   Donc, qu'est-ce que LuaTeX ? Version courte : le moteur TeX le plus
   chaud du moment ! Version longue : c'est un successeur désigné pour
   pdfTeX et comprend l'ensemble des fonctionnalités de base :
   génération directe de fichiers PDF avec support de fonctionnalités
   PDF avancées et améliorations micro-typographiques au algorithmes
   typographiques de TeX. Les principales nouvelles fonctionnalités de
   LuaTeX sont : 
   
   1. Le support natif de l'Unicode, le standard moderne pour la
      classification et l'encodage de caractère, supportant tous les
      caractères du monde, de l'anglais au chinois traditionnel en
      passant par l'arabe, incluant beaucoup de symboles mathématiques
      (ou d'autres spécialités).

   2. L'inclusion de Lua en tant que langage de script embarqué (voir
      section 1.3 pour les détails).

   3. Beaucoup de merveilleuse bibliothèques Lua, incluant : 
      
      + =fontloader=, supportant les formats de polices modernes tels
        que TrueType et OpenType;

      + =font=, permettant les manipulations avancées des polices à
        partir du document;
	
      + =mplib=, une version embarquée du programme graphique
        MetaPost;

      + =callback=, fournissant des crochets dans les parties du
        moteur TeX qui étaient auparavant inaccessibles au
        programmeur;

      + bibliothèques d'utilitaires pour la manipulation des images,
        des fichiers PDF, etc.


   Certaines de ces fonctionnalités, telle que le support d'Unicode,
   impactent directement tous les documents, alors que d'autres se
   contentent de fournir des outils que les auteurs de paquets vont
   utiliser pour vous fournir des commandes plus puissantes et
   d'autres améliorations.

** Basculer de LaTeX vers LuaLaTeX
   Comme la section précédente l'explique, LuaLaTeX est pour la
   plupart comme LaTeX, avec quelques diffrérences, et plus de
   paquets et outils puissants disponibles. Ici nous présentons le
   strict minimum que vous devriez savoir pour produire un document
   avec LuaLaTeX, tandis que le reste du document fournit plus de
   détails à propos des paquets disponibles.

   Il y a trois différences :
   
   1. Ne pas charger =inputenc=, juste encoder votre source en UTF-8.

   2. Ne pas charger =fontenc= ni =textcomp=, mais juste =fontspec=.

   3. =babel= fonctionne avec LuaLaTeX mais vous pouvez charger
      =polyglossia= à la place.

   4. N'utiliser aucun paquet qui change les polices, mais utilisez
      des commandes =fontspec= à la place. 

   Donc, vous avez seulement besoin d'être familier avec =fontspec=,
   ce qui est facile : sélection la police principale (serif) avec
   =\setmainfont=, la police sans serif avec =\setsansfont= et la
   police monospace (machine à écrire) avec =\setmonofont=. L'argument
   de ces commandes est le nom convivial de la police, par exemple
   =Latin Modern Roman= au lieu de =ec-lmr10=. Vous voulez
   probablement utiliser =\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX}= avant
   ces commandes pour conserver le fonctionnement des substitutions
   habituelles de TeX (telles que =---= pour le tiret d'emphase).

   La bonne nouvelle est : vous pouvez accéder directement à n'importe
   quelle police de votre système d'exploitation (en plus de celle de
   votre distribution TeX) incluant les polices TrueType et OpenType
   qui ont accès à leurs fonctionnalités les plus avancées. Cela
   signifie qu'il est maintenant facile d'installer pour une
   utilisation avec LuaLaTeX une police moderne, vous pouvez
   télécharger ou en acheter auprès d'un rédacteur en chef et de
   bénéficier de leur plein potentiel. 

   Maintenant pour les mauvaises nouvelles : ce n'est pas toujours
   facile d'obtenir une liste de toutes les polices disponibles. Sous
   Windows avec TeX Live, l'outil de ligne de commandes =fc-list= les
   listes toutes, mais ce n'est pas très convivial. Sous Mac OS X,
   l'application /Fontbook/ listes les polices de votre système, mais
   pas celles de votre distribution TeX. Idem avec =fc-list= sur
   Linux. Encore des mauvaises nouvelles : ce n'est pas facile
   d'accéder à vos anciennes polices de cette façon. Heuresement, plus
   de polices sont disponibles dans les formats modernes chaque jour
   (bien, mois ou année, en fait, si vous comptez uniquement les
   bonnes polices).

   /En passant/, signalons que le contennu de cette section est aussi
   valable pour XeLaTeX, qui est, LaTeX par dessus XeTeX. En fait,
   XeTeX partage deux des fonctionnalités essentielles de LuaTeX :
   l'Unicode natif et le support pour les polices modernes (mais n'a
   pas les autres fonctionnalités de LuaTeX; d'un autre côté, c'est
   plus stable maintenant). Bien que leurs implémentations concernant
   les polices soient très différentes, =fontspec= parvient à offrir
   une interface unifiée pour la plupart des polices à la fois pour
   XeLaTeX et LuaLaTeX.

   Donc, pour bénéficier des nouvelles fonctionnalités de LuaTeX, vous
   devez lâcher quelques parties de l'ancien monde, à savoir les
   polices qui ne sont pas disponibles dans un format moderne (et
   aussi la liberté d'encoder votre source comme vous le voulez, mais
   UTF-8 est tellement supérieur que celle-ci ne compte guère). Le
   paquet =luainputenc= fournit divers compromis qui vous permettent
   de retrouver ces pièces[fn:2] éventuellement au détriment d'un réel
   support d'Unicode.  

   C'est tout ce dont vous avez besoin de savoir pour commencer la
   production de documents avec LuaLaTeX. Je vous recommande de
   regarder le manuel de =fontspec= et en fait d'essayer de compiler
   un petit document utilisant des polices amusantes. Vous pouvez
   ensuite survoler le reste de ce document comme vous le
   souhaitez. La section 5 liste toutes les autres différences entre
   LaTeX conventionnel et LuaLaTeX dont je suis au courant.

** Un premier Lua-in-TeX 
   Lua est un petit langage sympa, évidemment moins surprenant et plus
   facile à utiliser que TeX comme langage de programmation. La
   référence essentielle est le livre très lisible /Programming in
   Lua/, donc la première édition est [[http://www.lua.org/pil/][disponible librement en
   ligne]]. Pour un démarrage rapide, je vous recommande de lire les
   chapitres 1 à 5 et de jeter un oeil à la partie 3. Noter que toutes
   les bibliothèques mentionnées dans le chapitre 3 sont incluses dans
   LuaTeX, mais la bibliothèque de l'os est restreinte pour des
   raisons de sécurité.

   Dépendant de votre culture en programmation, vous pouvez
   directement être intéressé par le reste de la partie 1 et 2 qui
   présente plus de fonctionnalités avancées du langage, mais la
   partie 4 est inutile dans un contexte LuaTeX, à moins que bien sûr
   vous souhaitiez hacker LuaTeX lui-même. Finalement, le /Lua
   reference manual/ est [[http://www.lua.org/manual/5.2/][disponible en ligne]] et livré avec un index
   pratique. 

   Maintenant, passons au Lua dans LuaTeX. Le principal moyen
   d'exécuter du code Lua depuis TeX est la commande =\directlua=, qui
   prend arbitrairement du code Lua comme un argument. Inversement,
   vous pouvez passer des informations depuis Lua vers TeX avec
   =tex.sprint=.[fn:3] Par exemple, 

   #+BEGIN_SRC latex
   l'approximation standard de $\pi = \directlua{tex.sprint(math.pi)}$
   #+END_SRC
   
   affiche <<l'approximation standard de $\pi =
   \directlua{tex.sprint(math.pi)}$>> dans votre document. Observez
   comme il est facile de mixer TeX et Lua ?

   En fait, il y a quelques pièges. Regardons la façon Lua vers TeX
   d'abord, c'est la plus simple (puisque c'est plus de Lua que de
   TeX). Si vous regardez dans le manuel LuaTeX, vous verrez qu'il y a
   une autre fonction avec un nom plus simple, =tex.print=, pour
   passer des informations de cette façon. Cela fonctionne par
   insertion virtuelle d'une ligne complète dans votre code source
   TeX, dont les contenus sont ses arguments. Dans le cas où vous ne
   saviez pas, TeX fait beaucoup de méchantes[fn:4] choses avec des
   lignes entière du source : ignorant les espaces au début et à la
   fin de la ligne et en ajoutant un caractère de fin de ligne. La
   plupart du temps, vous ne voulez pas que cela arrive, donc je
   recommande l'usage de =tex.print= qui insère virtuellement ses
   arguments dans la ligne courante, donc c'est plus prévisible.

   Si vous êtes suffisamment TeXnicien pour connaître les catcodes,
   vous serez heureux de savoir que =tex.print= et ses variantes vous
   donnent presque le contrôle total sur les catcodes utilisés pour la
   tokenisation des arguments, puisque vous pouvez spécifier une table
   de catcode comme premier argument. Vous voudrez probablement
   en apprendre plus sur les tables de catcode (actuellement 2.7.6
   dans le manuel LuaTeX) avant d'être pleinement content. Si vous ne
   connaissez pas les catcodes, sautez juste ce paragraphe[fn:5] 

   Regardons =\directlua= maintenant. Pour avoir une idée de comment
   ça marche, imaginer que c'est une commande =\write=, mais qui écrit
   uniquement sur un fichier virtuel et qui arrange immédiatement ce
   fichier pour être envoyé à l'interpréteur Lua. Sur la partie Lua,
   la conséquence est que chaque argument d'une commande =\directlua=
   possède son propre champ d'application : les variables locales de
   l'une ne sera pas visible par l'autre. (Ce qui est plutôt sain,
   mais toujours bon à savoir.)

   Maintenant, le piège majeur est que, avant d'être envoyé à
   l'interpréteur Lua, l'argument est d'abord lu et tokenisé par TeX,
   puis complètement développé et transformé en une chaîne de
   caractères. Etant lu par TeX cela a plusieurs conséquences. L'une
   d'entre elles est que les fins de lignes sont transformées en
   espaces, donc l'interpréteur Lua ne voit qu'une seule (longue)
   ligne d'entrée. Puisque Lua est un langage de forme libre,
   d'habitude il ne s'en soucis pas, mais il le fait si vous utilisez
   les commentaires :

   #+BEGIN_SRC lua
   \directlua{a_function()
      -- a comment
      another_function()}
   #+END_SRC
   
   ne fera pas ce que vous attendez probablement :
   =another_function()= sera vu comme une partie du commentaire (c'est
   seulement une ligne, rappelez-vous).

   Une autre conséquence d'être lu par TeX est que les espaces
   successifs sont fusionnés en un seul espace, et les commentaires de
   TeX sont rejetés. Donc, voici une version étonnamment correcte de
   l'exmple précédent.

   #+BEGIN_SRC lua
   \directlua{a_function()
   % a comment
   another_function()}
   #+END_SRC
   
   Il est également intéressant de remarquer que, puisque l'argument
   est fondamentalement à l'intérieur d'une =\write=, c'est uniquement
   dans un contexte d'expansion. Si vous ne savais pas ce que cela
   signifie, laissez-moi vous dire que les questions d'expansion sont
   la plupart du temps ce qui rend la programmation TeX si difficile à
   éviter d'étendre davantage sur le sujet. 

   Je suis désolé si les trois derniers paragraphes étaient un peu
   TeXniques par nature mais je pensais que vous deviez savoir. Pour
   vous récompenser de rester avec moi, voici une astuce de
   débogage. Placez le code suivant vers le début de votre document : 

   #+BEGIN_SRC lua
   \newwrite\luadebug
   \immediate\openout\luadebug luadebug.lua
   \AtEndDocument{\immediate\closeout\luadebug}
   \newcommand\directluadebug{\immediate\write\luadebug}
   #+END_SRC

   Ensuite, lorsque vous avez du mal à comprendre pourquoi un appel
   particulier à =\directlua= ne fait pas ce que vous attendez,
   remplacer cette instance de la commande avec =\directluadebug=,
   compilez comme d'habitude et regardez dans le fichier =luadebug.lua=
   produit ce que l'interpréteur Lua lit effectivement. 

   Le paquet =luacode= fournit des commandes et environnements qui
   aident à des degrés divers pour certains de ces
   problèmes. Toutefois, pour tout, mais pour des morceaux de code Lua
   triviaux, il est plus sage d'utiliser un fichier externe contenant
   uniquement du code Lua définissant des fonctions, puis de le
   charger et d'utiliser ses fonctions. Par exemple : 

   #+BEGIN_SRC latex
   \directlua{dofile("my-lua-functions.lua")}
   \newcommand*{\greatmacro}[2]{%
     \directlua{my_great_function("\luatexluaescapestring{#1}", #2)}}
   #+END_SRC
   
   L'exemple suppose que =my_great_function= est définie dans
   =my-lua-functions.lua= et prend une chaîne et un nombre comme
   arguments. Notez que nous utilisons attentivement les primitives
   =\luaescapestring= sur les arguments chaînes pour échaper toute
   contre-oblique ou guillemets qu'ils pourraient contenir et qui
   embrouillerait l'analyseur Lua[fn:6]

   C'est tout concernant Lua dans TeX. Si vous vous demandez pourquoi
   =\luatexluaescapestring= a un nom aussi long et stupide, vous
   pourrez lire la section suivante. 
   
** D'autres choses que vous devriez savoir
   Juste au cas où cela ne serait pas évident, le manuel LuaTeX,
   =luatexref-t.pdf=, est une super source d'information à propos de
   LuaTeX et vous voudrez probablement le consulter à un moment (bien
   qu'il soit un peu aride et technique).

   C'est important de savoir que le nom des nouvelles primitives de
   LuaTeX telle que vous les lisez dans le manuel ne sont pas les noms
   que vous serez capable d'utiliser en LuaLaTeX. Pour prévenir les
   conflits avec des noms de macros existantes, toutes les nouvelles
   primitives ont été préfixées avec =\luatex= à moins qu'elles ne
   commencent déjà avec, donc =\luaescapestring= devient
   =\luatexluaescapestring= tandis que =\lutexversion= reste
   =\luatexversion=. La justification est détaillée section 4.

   Oh, et au fait, ai-je mentionné que LuaTeX est en version beta et
   que la version 1.0 est attendue au printemps 2014? Vous pouvez en
   apprendre plus sur la feuille de route du
   [[http://luatex.org/][site de LuaTeX]]. Les bêtas stables sont régulièrement publiées et
   sont incluses dans TeX Live depuis 2008 et depuis mikTeX 2.9. 

   Sans surprise, le soutien à LuaTeX dans LaTeX est flambant neuf, ce
   qui signifie qu'il peut être plein de bogues (brillant), et les
   choses peuvent changer à tout moment. Vous voudrez peut-être garder
   votre distribution TeX très à jour et aussi éviter l'utilisation de
   LuaLaTeX pour les documents critiques au moins pendant un certain
   temps. 

   En règle générale, ce guide documente les choses comme elles sont à
   l'heure à laquelle elles sont écrites ou mise à jour, sans garder
   une trace des changements. Espérons que, vous mettrez à jour votre
   distribution dans son ensemble afin que vous obteniez toujours des
   versions correspondants à ce guide et les paquets, formats et
   moteurs qu'il décrit. 

* Les pratiques et paquets essentiels
  Cette section présente les paquets que vous voudrez probablement
  toujours charger comme un utilisateur, ou que vous devriez
  absolument connaître comme développeur.
** Niveau utilisateur
   - =fontspec= :: 

     - Moteurs::XeTeX, LuaTeX - Formats::LaTeX

     - Auteurs::Will Robertson.

     - Emplacement CTAN::[[http://ftp.oleane.net/pub/CTAN/macros/latex/contrib/fontspec/][macros/latex/contrib/fontspec/]].
     
     - Url de développement::[[https://github.com/wspr/fontspec/][https://github.com/wspr/fontspec/]].

     - Belle interface pour la gestion des polices, bien intégrée dans
       le schéma de sélection de police LaTeX. Déjà présentée dans la
       section précédente. 

   - =polyglossia= ::
		
     - Moteurs::XeTeX, LuaTeX - Formats::LaTeX

     - Auteurs::François Charette & Arthur Reuntenauer.

     - Emplacement CTAN::[[http://ftp.oleane.net/pub/CTAN/macros/latex/contrib/polyglossia/][macros/latex/contrib/polyglossia/]].
     
     - Url de développement::[[https://github.com/reutenauer/polyglossia/][https://github.com/reutenauer/polyglossia/]].

     - Un simple et moderne remplaçant pour Babel, fonctionnant en
       synergie avec =fontspec=.
 
		     
** Niveau développeur
*** Conventions de nommage
    Sur la fin de TeX, des séquences de contrôle commençant par
    =\luatex= sont réservées pour les primitives. Il est fortement
    recommandé que vous ne définissiez pas de telles séquences de
    contrôle, afin d'éviter les conflits de noms avec les futures
    versions de LuaTeX. Si vous voulez souligner qu'une macro est
    spécifique à LuaTeX, nous vous recommandons d'utiliser le préfixe
    =\lua= (sans le suivre de =tex=) à la place. C'est ok d'utiliser
    le préfixe =\luatex@= pour les macros internes, puisque les noms
    de primitives ne contiennent jamais =@=, mais cela pourrait porter
    à confusion. De plus, vous utilisez déjà un préfixe unique pour
    les macros internes dans tous vos paquets, n'est-ce pas ?

    Sur la fin de Lua, prière de conserver l'espace des noms aussi
    propre que possible. Autrement dit, utiliser une table =mypackage=
    et mettre toutes vos fonctions publiques et objets dans cette
    table. Vous pourriez vouloir éviter l'usage du déprécié =module()=
    de Lua. D'autres stratégies pour la gestion de module Lua sont
    discutées dans le chapitre 15 [[http://www.lua.org/pil/15.html][/Programming in Lua]], et des exemples
    sont donnés dans =luatexbase-modutils.pdf=. Aussi, c'est une bonne
    et nécessaire pratique d'utiliser =local= pour vos variables et
    fonctions internes. Finalement, pour éviter les conflits avec les
    futures versions de LuaTeX, il est nécessaire d'éviter la
    modification des noms d'espaces des bibliothèques par défaut de
    LuaTeX.
*** Moteur et mode de détection
    Divers paquets permettent de détecter le moteur en cours de
    traitement du document.
   - =ifluatex= :: 
     - Moteurs::tous. - Formats::LaTeX, Plain.

     - Auteurs::Heiko Oberdiek.

     - Emplacement CTAN::[[http://ctan.mines-albi.fr/macros/latex/contrib/oberdiek/][macros/latex/contrib/oberdiek/]].
     
     - Fournit =\ifluatex= et s'assure que =\luatexversion= est disponible.

   - =iftex= ::
     - Moteurs::all. - Formats::LaTeX, Plain.

     - Auteurs::Vafa Khalighi.

     - Emplacement CTAN::[[http://mirrors.ircam.fr/pub/CTAN/macros/latex/contrib/oberdiek/][macros/latex/contrib/oberdiek/]].

     - Url de développement::*lien mort*

     - Fournit =\ifPDFTeX=, =\ifXeTeX=, =\ifLuaTeX= et les commandes
       correspondantes =\Require=.

   - =expl3= :: 
     - Moteurs::tous. - Formats::LaTeX.

     - Auteurs::Heiko Le projet LaTeX3.

     - Emplacement CTAN::*lien mort*

     - Url de développement::[[http://www.latex-project.org/code.html][http://www.latex-project.org/code.html]].
     
     - Parmi beaucoup d'autres choses, fournit =\luatex_if_engine:TF=,
       =\xetex_if_engine:TF= et leurs variantes.

   - =ifpdf= :: 
     - Moteurs::tous. - Formats::LaTeX, Plain.

     - Auteurs::Heiko Oberdiek.

     - Fournit la bascule =\ifpdf=. LuaTeX, comme pdfTeX, peut
       produire soit des sorties PDF soit DVI; le dernier n'est pas
       très utile avec LuaTeX puisqu'il ne supporte aucune
       fonctionnalité avancée telle que Unicode et les formats de
       polices modernes. La bascule =\ifpdf= est vraie si et seulement
       si vous utilisez pdfTeX ou LuaTeX en mode PDF (noter que cela
       n'inclut pas XeTeX, dont le support PDF est différent).

*** Ressources basiques

  - =luatexbase= :: 
     - Moteurs::tous. - Formats::LaTeX, Plain.

     - Auteurs::\'Elie Roux, Manuel Pégourié-Gonnard & Philipp Gesang.
       
     - Emplacement CTAN::[[http://distrib-coffee.ipsl.jussieu.fr/pub/mirrors/ctan/macros/luatex/generic/luatexbase/][macros/luatex/generic/luatexbase/]].

     - Url de développement::[[https://github.com/lualatex/luatexbase][https://github.com/lualatex/luatexbase]].

     - Les formats Plain et LaTeX fournissent des macros pour gérer
       les ressources basiques de TeX, telles que le comptage et les
       boîtes de registres. LuaTeX introduit de nouvelles ressources
       qui nécessitent d'être partagées grâcieusement par paquets. Ce
       paquet fournit les outils basiques pour gérer : les ressources
       TeX conventionnelles étendues, les tables de catcode, les
       attributs, les retours d'appels, le chargement et
       l'identification de modules Lua. Il fournit également des
       outils basiques pour gérer quelques problèmes de compatibilité
       avec des versions plus anciennes de LuaTeX.

     - Warning:: Ce paquet est actuellement en conflit avec le paquet
       =luatex=, puisqu'ils font tous les deux à peu près la même
       chose. Les auteurs des paquets respectifs sont bien conscients
       de cette situation et envisagent de fusionner en quelque sorte
       les deux paquets en un dans un avenir proche, bien que le
       calendrier ne soit pas clair.

  - =luatex= :: 
     - Moteurs::LuaTeX. - Formats::LaTeX, Plain.

     - Auteurs::Heiko Oberdiek
       
     - Emplacement CTAN::[[http://distrib-coffee.ipsl.jussieu.fr/pub/mirrors/ctan/macros/latex/contrib/oberdiek/][macros/latex/contrib/oberdiek/]].

     - Voir la description de =luatexbase= ci-dessus. Ce paquet
       fournit le même noyau de fonctionnalités sauf la gestion du
       retour d'appel et l'identification du module Lua.

  - =lualibs= :: 
     - Moteurs::LuaTeX. - Formats::LaTeX, Plain.

     - Auteurs::\'Elie Roux & Philipp Gesang.
       
     - Emplacement CTAN::[[http://mirrors.ircam.fr/pub/CTAN/macros/luatex/generic/lualibs/][macros/luatex/generic/lualibs/]].

     - Url de développement::[[https://github.com/lualatex/lualibs][https://github.com/lualatex/lualibs]].

     - La collection des bibliothèques Lua et les ajouts aux
       bibliothèques standard; la plupart provenant des bibliothèques
       de ConTeXt. Si vous avez besoin d'une fonction de base que Lua
       ne prévoit pas, vérifier ce paquet avant de lancer votre propre
       implémentation. 

*** Polices internes 

  - =luaotfload= :: 
     - Moteurs::LuaTeX. - Formats::LaTeX, Plain.

     - Auteurs::\'Elie Roux, Khaled Hosny & Philipp Gesang.
       
     - Emplacement CTAN::[[http://mirrors.ircam.fr/pub/CTAN/macros/luatex/generic/luaotfload/][macros/luatex/generic/luaotfload/]].

     - Url de développement::[[https://github.com/lualatex/luaotfload][https://github.com/lualatex/luaotfload]].

     - Le faible niveau de chargement de police OpenType, adapté du
       sous-ensemble générique ConTeXt. Fondamentalement, il utilise
       la bibliothèque Lua =fontloader= et les rappels appropriés pour
       mettre en oeuvre une syntaxe de la primitive =\font= très
       similaire à celle de XeTeX et mettre en oeuvre les
       fonctionnalités des polices correspondantes. Il gère également
       une base de données de polices pour un accès transparent aux
       polices du système et de la distribution TeX soit par nom de
       famille soit par nom de fichier, ainsi que d'un cache de police
       pour un chargement plus rapide. 

  - =euenc= :: 
     - Moteurs::XeTeX, LuaTeX. - Formats::LaTeX.

     - Auteurs::Will Robertson, \'Elie Roux & bKhaled Hosny.
       
     - Emplacement CTAN::[[http://ctan.mines-albi.fr/macros/latex/contrib/euenc/][macros/latex/contrib/euenc/]].

     - Url de développement::[[https://github.com/wspr/euenc][https://github.com/wspr/euenc]].

     - Met en oeuvre les encodages de polices Unicode EUx pour le
       système LaTeX =fontenc=. Actuellement, XeLaTeX utilise =EU1= et
       LuaLaTeX utilise =EU2=. Inclut des définitions (fichiers fd)
       pour Latin Modern, la police par défaut chargée par =fontspec=.

       Pour être précis, =euenc= déclare simplement l'encodage, mais
       ne fournit pas les définitions pour les macros LICRE; c'est
       fait par le chargement de =xunicode= avec =\UTFencname= défini
       à =EU1= ou =EU2=, ce que fait =fontspec=. Les encodages réels
       sont les mêmes, mais il est utile d'avoir des noms distincts
       afin que les fichiers fd puissent être utilisés selon le moteur
       (ce qui est effectivement le cas avec Latin Modern). 

* D'autres paquets
** Niveau utilisateur

  - =luatextra= :: 
     - Moteurs::LuaTeX. - Formats::LaTeX.

     - Auteurs::\'Elie Roux & Manuel Pégourié-Gonnard.
       
     - Emplacement CTAN::[[http://ctan.mines-albi.fr/macros/luatex/latex/luatextra/][macros/luatex/latex/luatextra/]].

     - Url de développement::[[https://github.com/lualatex/luatextra][https://github.com/lualatex/luatextra]].

     - Charge les paquets habituels, actuellement =fontspec=,
       =luacode=, =metalogo= (les commandes pour logos, incluant
       =\LuaTeX= et =\LuaLaTeX=), =luatexbase=, =lualibs=, =fixltx2e=
       (corrections et améliorations pour le noyau LaTeX).

  - =luacode= :: 
     - Moteurs::LuaTeX. - Formats::LaTeX.

     - Auteurs::Manuel Pégourié-Gonnard.
       
     - Emplacement CTAN::[[http://mirrors.ircam.fr/pub/CTAN/macros/luatex/latex/luacode/][macros/luatex/latex/luacode/]].

     - Url de développement::[[https://github.com/lualatex/luacode][https://github.com/lualatex/luacode]].

     - Fournit des commandes et macros qui aident à l'inclusion de
       code Lua dans un source TeX, spécialement concernant les
       caractères spéciaux.

  - =luainputenc= :: 
     - Moteurs::LuaTeX, XeTeX, pdfTeX. - Formats::LaTeX.

     - Auteurs::\'Elie Roux & Manuel Pégourié-Gonnard.
       
     - Emplacement CTAN::[[http://ctan.mines-albi.fr/macros/luatex/latex/luainputenc/][macros/luatex/latex/luainputenc/]].

     - Url de développement::[[https://github.com/lualatex/luainputenc][https://github.com/lualatex/luainputenc]].

     - Aide à la compilation de documents reposants sur des encodages
       hérités (soit dans le source ou avec des polices). Déjà
       présenté dans l'introduction. Lorsque XeTeX tourne, charge
       juste =xetex-inputenc=; sous pdfTeX, charge le standard
       =inputenc=.

  - =luamplib= :: 
     - Moteurs::LuaTeX. - Formats::LaTeX, Plain.

     - Auteurs::Hans Hagen, Taco Hoewater & Philipp Gesang.
       
     - Emplacement CTAN::[[http://distrib-coffee.ipsl.jussieu.fr/pub/mirrors/ctan/macros/luatex/generic/luamplib/][macros/luatex/generic/luamplib/]].

     - Url de développement::[[https://github.com/lualatex/luamplib][https://github.com/lualatex/luamplib]].

     - Fournit un interface sympa pour la bibliothèque Lua =mplib= qui
       embarque metapost dans LuaTeX.

  - =luacolor= :: 
     - Moteurs::LuaTeX. - Formats::LaTeX.

     - Auteurs::Heiko Oberdiek.
       
     - Emplacement CTAN::[[http://ftp.oleane.net/pub/CTAN/macros/latex/contrib/oberdiek/][macros/latex/contrib/oberdiek/]].

     - Url de développement::[[https://github.com/lualatex/luamplib][https://github.com/lualatex/luamplib]].

     - Modifie la mise en oeuvre de la couleur de bas niveau pour
       utiliser les attributs LuaTeX à la place de whatsits. Cela rend
       la mise en oeuvre plus robuste et corrige des bogues étranges
       tels que le mauvais alignement lorsque =\color= arrive au début
       de =\vbox=.


** Niveau développeur

 - =pdftexcmds= :: 
     - Moteurs::LuaTeX, XeTeX, pdfTeX. - Formats::LaTeX, Plain.

     - Auteurs::Heiko Oberdiek.
       
     - Emplacement CTAN::[[http://ctan.mines-albi.fr/macros/latex/contrib/oberdiek/][macros/latex/contrib/oberdiek/]].

     - Bien que LuaTeX soit surtout un sur-ensemble de pdfTeX,
       quelques primitives ont été supprimées (celles qui sont en
       quelque sorte remplacées par Lua) ou renommées. Ce paquet leur
       fournit avec des noms uniformes à travers les moteurs, y compris
       XeTeX qui a récemment mis en oeuvre certaines de ces
       primitives, comme =\strcmp=.

 - =magicnum= :: 
     - Moteurs::LuaTeX, XeTeX, pdfTeX. - Formats::LaTeX, Plain.

     - Auteurs::Heiko Oberdiek.
       
     - Emplacement CTAN::[[http://ctan.mines-albi.fr/macros/latex/contrib/oberdiek/][macros/latex/contrib/oberdiek/]].

     - Fournit un accès hiérarchique au <<nombres magiques>> tels que
       les catcodes, les types groupe, etc. utilisés en internes par
       TeX et ses successeurs. Sous LuaTeX, une mise en oeuvre plus
       efficace est utilisée et une interface Lua est fournie.

 - =lua-alt-getopt= :: 
     - Moteurs::texlua. - Formats::command-line.

     - Auteurs::Aleksey Cheusov.
       
     - Emplacement CTAN::[[http://ftp.oleane.net/pub/CTAN/support/lua/lua-alt-getopt/][support/lua/lua-alt-getopt]].

     - Url de développement::[[https://github.com/LuaDist/alt-getopt][https://github.com/LuaDist/alt-getopt]].

     - Option analyseur en ligne de commande, principalement
       compatible avec POSIX et GNU getopt, pour être utilisé dans des
       scripts Lua en ligne de commande comme =luaotfload=.

* Footnotes

[fn:2] Bien que son nom l'indique, c'est seulement à propos d'encodage
d'entrée, les détails de l'implémentation de l'encodage des polices
LaTeX implique que ce paquet soit requis (et fonctionne) pour les
vieilles polices aussi.

[fn:3] Le nom signifie probablement <<chaîne print>> plutôt que
<<exécute très vite pour une courte période de temps>>.

[fn:4] Ok, ce sont généralement des actions belles et utiles, mais
dans ce cas elles sont très probablement inattendues alors je les
appellent méchantes. 

[fn:5] Arf, trop tard, vous l'avez déjà lu.

[fn:6] Si vous avez déjà utilisé SQL alors le concept d'échappement de
chaînes n'est je l'espère pas nouveau pour vous. 

[fn:7] Par exemple, LuaTeX 0.60 a un bogue qui prévient toute césure
après une --- ligature jusqu'à la fin du paragraphe.
* Les formats =luatex= et =lualatex=
  Cette section est uniquement pour les développeurs et utilisateurs
  curieux; les utilisateurs normaux peuvent la sauter. Les
  informations suivantes s'appliquent à TeXLive 2010, et la plupart à
  MikTeX 2.9 aussi, bien que je n'ai pas vérifié en fait. Les versions
  antérieures de TeXLive avaient des arranements légèrement
  différents et moins complets. 

  (marge gauche *Noms de primitives*) Comme mentionné en section 1.4,
  les noms des primitives spécifiques de LuaTeX ne sont pas les mêmes
  dans le format =lualatex= que dans le manuel LuaTeX. Dans le format
  =luatex= (autrement dit, LuaTeX avec le format Plain), les
  primitives sont disponibles avec leur nom naturel, mais aussi avec
  le nom préfixé, afin de faciliter le développement de paquets
  génériques.

  La raison, copier-collé du fichier =lualatexiniconfig.tex= qui le met
  en oeuvre pour le format =lualatex=, est :

  1. Tous les paquets de macros actuels passent au-dessus de
     pdf(e)TeX, de sorte que ces primitives sont laissées intactes.

  2. D'autres primitives non-TeX82 dans LuaTeX peuvent causer des
     conflits de noms avec des macros existantes dans des paquets de
     macros, surtout quand elles utilisent des noms très <<naturels>>
     tels que =\outputbox=, =\mathstyle= etc. Une telle probabilité de
     conflits de noms est indésirable, puisque la plupart des
     documents LaTeX existant tournent sur LuaTeX sans changement. 

  3. L'équipe de LuaTeX ne souhaite pas appliquer une politique de
     préfixage systématique, mais a gentiment fourni un outil
     permettant aux préfixes d'être appliqués. Donc nous avons choisi
     de les utiliser. Précédemment, nous avons même désactivé les
     primitives extra, mais maintenant nous trouvons qu'il est
     préférable de les activer avec un préfixage systématique, afin
     d'éviter que chaque paquet de macros (ou utilisateur) ne les
     active avec divers préfixes non uniformes (incluant les préfixes
     vides).

  4. Le préfixe =luatex= a été choisi car il est déjà utilisé comme
     préfixe pour certaines primitives, telle que =\luatexversion=: de
     cette façon, ces primitives ne s'arrêtent pas avec un double
     préfixe (pour les détails, voir =tex.enableprimitives= dans le
     manuel LuaTeX).

  5. La primitive =\directlua= est fournie avec à la fois son nom
     naturel (permettant de détecter facilement LuaTeX) et une version
     préfixée =\luatexdirectlua= (pour uniformiser avec
     =\luatexlatelua=).

  6. Remarques diverses :
     
     - L'inconvénient évident d'une telle politique de préfixage est que
       les noms utilisés par LaTeX ou les rédacteurs de macros
       génériques ne correspondront pas aux noms utilisés dans le
       manuel. Nous espérons que cela sera compensé par le gain de
       compatibilité ascendante. 

     - Toutes les primitives traitant avec Unicode mathématiques
       commencent déjà avec =\U=, et peut être correspondront un jour avec les
       noms de primitives XeTeX, alors peut être que le préfixage
       n'était pas nécessaire/souhaitable pour elles. Toutefois, nous
       avons essayé de faire la règle de préfixage aussi simple que
       possible, de sorte que le point précédent ne peut pas faire
       pire.

     - Peut être qu'un jour nous trouverons qu'il est préférable de
       fournir toutes les primitives sans préfixage. Si cela arrive,
       cela sera plus facile d'ajouter les primitives non-préfixées
       dans le format tout en gardant les noms préfixés pour la
       compatibilité. Cela ne marche pas dans l'autre sens; i.e,
       la réalisation tardive que nous ne devrions pas fournir les
       primitives non-préfixées briserait alors tout paquet de macros
       spécifiques à LuaTeX qui aurait été écrit.


  (marge de gauche =\jobname=) Le noyau LaTeX (et beaucoup de paquets)
  utilisent des constructions comme =\input\jobname.aux= pour divers
  objectifs. Lorsque =\jobname= contient des espaces, cela ne fait pas
  ce qu'il faut, puisque l'argument de =\input= finit au premier
  espace. Pour fonctionner autour de ça, pdfTeX met automatiquement
  =\jobname= entre guillemets lorsque nécessaire, mais LuaTeX ne le
  fait pas pour certaines raisons. Une solution presque complète est
  incluse dans LaTeX-based (par opposition à Plain-based) pour les
  formats LuaTeX.

  Cela ne marche pas, cependant, si LuaTeX est invoqué comme =lualatex
  '\input name', par opposition au plus habituel =lualatex name=. Pour
  contourner cette limitation du contournement inclus dans le format,
  la spécification de jobname explicitement, comme dans =lualatex
  jobname=name '\input name'=. Ou même mieux, n'utilisez pas d'espace
  dans les noms de vos fichiers TeX.

  Pour plus de détails, voir
  [[www.ntg.nl/pipermail/dev-luatex/2009-April/002549.html][ce vieux fil]] et
  [[http://tug.org/pipermail/luatex/2010-August/001986.html][ce nouveau]] sur la liste de diffusion LuaTeX, et
  =lualatexquotejobname.tex= pour une mise en oeuvre du
  contournement. 

  (marge de gauche *césure*) LuaTeX offre des schémas de chargement
  dynamique pour les césures. Les supports pour cela dans =babel= et
  =polyglossia= apparus seulement sur TeXLive 2013, mais devraient
  bien fonctionner depuis lors.

  La documentation et les détails de la mise en oeuvre sont inclus
  dans =luatex-hyphen.pdf=. Les sources sont des parties de
  [[http://tug.org/tex-hyphen/#introduction][texhyphen project]].

  (marge de gauche *codes*) Le moteur lui-même ne configure pas
  =\catcode=, =\lccode=, etc. pour les caractères non-ASCII. Corriger
  =\lccodes== en particulier est essentiel pour que la césure
  fonctionne. Les formats pour LuaTeX incluent maintenant
  =luatex-unicode-letters.tex=, une version modifiée de
  =unicode-letters.tex= depuis la distribution XeTeX, qui prend en
  compte les réglages de ces valeurs en accord avec le standard
  Unicode.

  Cela a été ajouté après la sortie de TeXLive 2010, donc vous êtes
  fortement invité à mettre à jour votre installation si vous voulez
  profiter de la césure pour les textes non-ASCII.
* Les choses qui marchent, partiellement, ou pas (encore)
** Qui fonctionnent
   (marge de gauche *Unicode*) Le LaTeX conventionnel offre un certain
   niveau de support pour UTF-8 dans les fichiers d'entrée. Néanmoins,
   à un petit niveau, les caractères non-ASCII ne sont pas atomique
   dans ce cas : ils sont constitués de plusieurs morceaux
   élémentaires (connus comme /tokens/ pour les TeXniciens). Par
   conséquent, certains paquets qui scannent des textes caractère par
   caractère ou font d'autres opérations atomiques sur les caractères
   (telles que changer leur catcode) ont souvent des problèmes avec
   UTF-8 en LaTeX conventionnel. Par exemple, vous ne pouvez pas
   utiliser des caractères non-ASCII pour écrire du code (verbatim)
   avec =facnyvrb=, etc.

   La bonne nouvelle est, avec LuaLaTeX, certaines des fonctionnalités
   de ces paquets commencent à fonctionner sur des caractères Unicode
   arbitraire sans nécessiter de modifier le paquet. La mauvaise
   nouvelle est, ce n'est pas toujours vrai. Voir La prochaine section
   pour les détails.
** Qui fonctionnent partiellement
   (marge de gauche *microtype*) Le paquet =microtype= a un support
   limité pour LuaTeX : plus précisément, à partir de la version 2.5
   2013/03/13, protubérance et expansion sont disponibles et activées
   par défaut en mode PDF, mais crénage, espacement et suivi ne sont
   pas supportées (voir table 1 section 3.1 de =microtype.pdf=).

   D'un autre côté, =luaotfload=, chargé par =fontspec=, supporte
   beaucoup de fonctionnalités microtypographiques. Alors le seul
   problème est le manque d'interface unifiée. 

   (marge de gauche *xunicode*) La fonctionnalité principale du paquet
   =xunicode= est de veiller à ce que les séquences de contrôle
   habituelles pour les caractères non-ASCII (telle que =\'e=) font
   les bonnes choses dans un contexte Unicode. Elles pourraient
   probablement fonctionner avec LuaTeX, mais vérifient explicitement
   uniquement pour XeTeX. Cependant, fontspec utilise une astuce pour
   le charger quand même. Donc, vous ne pouvez pas le charger
   explicitement, mais vous n'en avez pas besoin, puisque =fontspec=
   s'en occupe déjà.

   (marge de gauche *encodings*) Comme mentionné dans la section
   ci-dessus, quelques choses qui étaient problématiques avec UTF-8
   sur LaTeX conventionnel fonctionnent spontanément, mais pas
   toujours. Par exemple, avec le paquet =listings= sur LuaLaTeX, vous
   pouvez utiliser uniquement les caractères en-dessous de 256
   (autrement dit, depuis le jeu de caractères Latin-1), à l'intérieur
   de votre listings (mais bien sûr, la gamme complète Unicode est
   toujours disponible dans le reste de votre document).

   (marge de gauche *metrics*) Cet item n'est pas exactement à propos
   du fonctionnement ou non fonctionnement, mais plutôt à propos du
   non fonctionnement exactement de la même façon que pdfTeX ou
   XeTeX : vous pouvez observer des différences mineures dans la mise
   en page et la césure de votre texte.

   Elles peuvent être dues aux variations entre deux versions de la
   même police utilisée par les moteurs divers, ajustements fait pour
   la césure, ligatures ou les algorithmes de crénage (ou exemple, le
   premier mot d'un paragraphe, aussi bien des mots contenant
   différentes polices, peuvent maintenant être coupés), ou des
   différences dans les schémas de césure utilisés (les schémas utilisés
   par pdfTeX sont essentiellement gelés, mais LuaTeX et XeTeX
   utilisent de nouvelles versions pour certaines langues) pour cette
   langue.

   Si vous avez déjà observé une différence majeure entre pdfTeX et
   LuaLaTeX avec les mêmes polices, ce n'est pas du tout improbable
   qu'un bogue dans LuaTeX[fn:7] 

   (marge de gauche *babel*) Fonctionne surtout sans problème surtout
   avec les langues Latines. Pour les autres langues, cela peut
   varier. Même pour les langues Latines, les problèmes associés aux
   encodages arrivent.

   (marge de gauche *polyglossia*) Un paquet plus moderne, mais moins
   complet, pour le support multi-langue, =polyglossia=, est aussi
   disponible et devrait être préféré, bien qu'il ne supporte pas
   encore toutes les options de =babel=.
** Qui ne fonctionnent pas encore
   (marge de gauche *old encodings*) Les paquets jouent avec les
   entrées (fichiers source) ou les encodages de sortie (polices) sont
   très susceptibles de rompre avec LuaTeX. Cela inclut =inputenc=,
   =fontenc=, =textcomp=, et probablement la plupart des paquets de
   polices classiques tels que =mathptmx= ou =fourier=. La bonne
   nouvelle est, Unicode est une façon plus puissante de manipuler les
   problèmes d'encodage que les vieux paquets essayaient de résoudre,
   de sorte que vous n'ayez probablement plus besoin d'eux. Toutefois,
   tout n'est pas encore porté sur le nouveau monde brillant de
   l'Unicode, de sorte que vous pouvez avoir un ensemble plus limité (ou juste
   différent) de choix disponibles pour certaines fois (c'est
   spécialement vrai pour les polices).

   (marge de gauche *spaces*) Les espaces dans les noms de fichiers ne
   sont pas vraiment bien supportés dans le monde TeX en général. Cela
   ne s'arrange pas vraiment avec LuaTeX. Aussi, pour des raisons
   techniques, les choses peuvent être pire si vous avez des espaces
   dans le nom de votre fichier TeX principal /et/ n'invoque pas
   LuaTeX dans le sens usuel. Si vous l'invoquez dans le sens usuel,
   tout devrait fonctionner, et je ne vous dirais pas à quoi ressemble
   l'invocation non habituelle. 

   Sinon, lisez le point à propos de jobname à la section 4 pour une
   solution de contournement et les détails techniques. Ou mieux
   encore, ne pas utiliser d'espaces dans les noms de vos fichiers TeX.

[fn:1] Bien que mettant l'accent sur LuaLaTeX, il comprend des
renseignements pertinents sur LuaTeX avec le format Plain, aussi.
